\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet} 
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt} 
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{fancybox,graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{ulem}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{scratch}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=2cm, bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {},
pdftitle = { 2011},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}    
\thispagestyle{empty}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}

\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Concours TSA-TSEEAC}
\lfoot{\small{}}
\rfoot{\small 2011}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center} { \Large{ \textbf{\decofourleft~Techniciens supérieurs de l'aviation 2011~\decofourright\\[5pt]Techniciens supérieurs des études et de l'exploitation de l'aviation civile
}}} 

\bigskip

\textbf{\Large ÉPREUVE COMMUNE OBLIGATOIRE}

\bigskip

\textbf{\large QUESTIONS LIÉES}

\textbf{1 à 4\\[4pt]
5 à 10\\[4pt]
11 à 22\\[4pt]
23 à 25\\[4pt]}

\begin{center}\textbf{PARTIE I}\end{center}

\end{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}\hline
Une école organise un concours de recrutement dont les épreuves comportent une épreuve optionnelle obligatoire avec 3 spécialités Maths, Physique et STI.\\ 
Parmi les \np{1300}~candidats à ce concours, 50\,\% ont choisi l'épreuve optionnelle de Mathématiques et $450$ d'entre eux sont des filles, $300$ candidats ont choisi l'épreuve optionnelle de Physique et il y a autant de garçons que de filles, enfin parmi les candidats qui ont choisi l'épreuve optionnelle de STI, il y a 6 fois plus de garçons que de filles.\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip

\begin{enumerate}
\item On en déduit que

\medskip

\textbf{A.~} seuls $200$ garçons ont choisi l'option Mathématiques

\textbf{B.~} plus de $201$ garçons ont choisi l'épreuve optionnelle STI 

\textbf{C.~} moins de $200$ garçons ont choisi l'épreuve optionnelle STI 

\textbf{D.~} plus de $51$ filles ont choisi l'épreuve optionnelle STI

\item La probabilité de l'évènement 

\medskip

\textbf{A.~} $M$ vaut $P(M) = 1/2$

\textbf{B.~} $M$ vaut $P(M) = 1/3$

\textbf{C.~} $T$ vaut $P(T) = 1/2$

\textbf{D.~} $T$ vaut $P(T) = 7/26$

\item L'évènement $M \cap G$

\medskip

\textbf{A.~} représente l'évènement \og le candidat choisi est un garçon ayant pris l'option Mathématiques\fg

\textbf{B.~}représente l'évènement \og le candidat choisi est soit un garçon soit un candidat ayant pris l'option Mathématiques\fg

\textbf{C.~} a pour probabilité $p(M \cap G) 2/13$

\textbf{D.~} a pour probabilité $p(M \cap G) = (1/2)\times (1/2)= 1/4$

\item La probabilité de choisir un garçon parmi les candidats ayant choisi l'option Mathématiques est

\medskip

\textbf{A.~} la probabilité de réalisation de l'évènement $G$ sachant que $M$ est réalisé 

\textbf{B.~} la probabilité de réalisation de l'évènement $M$ sachant que $G$ est réalisé

\textbf{C.~} égale à $P_M(G) = 4/13 =  p(M \cap G)/P(M)$

\textbf{D.~} égale à $P_M(G)= 1/13 = p(M \cap G)P(M)$

\bigskip

\begin{center}\textbf{PARTIE II}\end{center}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}\hline
Un fournisseur d'accès à internet souhaite étudier l'évolution du nombre de ses abonnés à partir des données qu'il possède sur la période comprise entre les années 2004 et 2010. En 2004, rang 1, il y avait 0,5 millions d'abonnés ;\\
en 2005, rang 2, il y en avait 3 millions ;\\
en 2006, rang 3, il y avait 6 millions d'abonnés ;\\
en 2007, rang 4, il y avait 8,4 millions d'abonnés ;\\
en 2008, rang 5, il y avait 12,1 millions d'abonnés ;\\
en 2009, rang 6, il y avait 15 millions d'abonnés; \\
et enfin en 2010, rang 7, il y avait 18 millions d'abonnés.\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip

\item Le nombre d'abonnés a, entre les années 2004 et 2010, 

\medskip

\textbf{A.~} augmenté de 35\,\%

\textbf{B.~} augmenté de \np{3500}\,\%

\textbf{C.~} été multiplié par $35$

\textbf{D.~} connu une augmentation de $17,5$ millions

\item Le point moyen G a pour coordonnées

\medskip

\textbf{A.~} les moyennes des coordonnées du nuage de points soit (4~;~9) car

\[y_m = \dfrac{(0,5+3+6+8,4+ 12,1+15+18)}{7} = \dfrac{63}{7} = 9.\]
 

\textbf{B.~}(4~;~8,4)

\textbf{C.~} (4~;~8) 

\textbf{D.~} (4~;~12)

\item

La droite d'ajustement affine de coefficient directeur 3 passant par le point moyen G 

\medskip

\textbf{A.~} a pour équation $y = 3x + 3$

\textbf{B.~} a pour équation $y = 3x - 4$

\textbf{C.~} passe par les points de coordonnées (1~;~6) et (0~;~3)

\textbf{D.~} passe par les points de coordonnées (1~;~0) et (0~;~3)

\item En 2012 on peut estimer, suivant cet ajustement, qu'il y aura 

\medskip

\textbf{A.~} 21 millions d'abonnés car $y = (3 \times 8) - 3$

\textbf{B.~} 30 millions d'abonnés car $y = (3 \times 9) + 3$

\textbf{C.~} 23 millions d'abonnés car $y = (3 \times 9) - 4$

\textbf{D.~} 24 millions d'abonnés car $y = (3 \times 9) - 3$

\item 

Le nombre d'abonnés, $y$, dépasse les 32 millions 

\medskip

\textbf{A.~} si $32 \leqslant 3x - 3$ c'est-à-dire $11 = 35/3 \leqslant x$

\textbf{B.~} si $32 \leqslant 3x + 3$ c'est-à-dire $9,67 = 29/3 \leqslant x$ 

\textbf{C.~} si $32\leqslant 3x - 4$ c'est-à-dire $12 = 36/3 \leqslant x$

\textbf{D.~} si $32 \leqslant 3x - 4$ c'est-à-dire $12 = 36/3 \leqslant x$

\item

Le nombre d'abonnés dépassera donc les 32 millions 

\medskip

\textbf{A.~} à partir de 2014

\textbf{B.~} à partir de 2015

\textbf{C.~} à partir de 2016

\textbf{D.~} à partir de 2013

\begin{center}\textbf{PARTIE III}\end{center}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}\hline
On considère deux fonctions $f$ et $g$ définies sur l'ensemble $\R$, des nombres réels, par

\[f(x) = 8(x + 1)\text{e}^{-x} \quad \text{et}\quad  g(x) = \dfrac{(x+1)\text{e}^x}{2}.\]\\ \hline
\end{tabularx}

\item La fonction $f$ a pour valeur, au point $x = 0$, 

\medskip

\textbf{A.~} $0$

\textbf{B.~} $1$

\textbf{C.~} $0,5$

\textbf{D.~} $- 8$

\item La fonction dérivée $f'$ de la fonction $f$ est définie pour tout $x$ appartenant à l'ensemble $\R$ par

\medskip

\textbf{A.~} $f(x)= - 8\text{e}^{-x}$ 

\textbf{B.~} $f(x) = \dfrac{8}{\text{e}^x}$

\textbf{C.~} $f(x)= - 8(x+1)\text{e}^{-x}$

\textbf{D.~} $f(x)= - 8x\text{e}^{-x}$

\item La fonction dérivée $f'$ de la fonction $f$ fa pour valeur, au point $x = 0$, 

\medskip

\textbf{A.~} $f(0) =- 8$

\textbf{B.~}$f(0) = 1$

\textbf{C.~} $f(0) = 0$

\textbf{D.~} $f(0) = 8$

\item Les courbes représentant les fonctions $f$ et $g$ dans un repère orthonormal sont notées respectivement $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$. On a alors

\medskip

\textbf{A.~} $\mathcal{C}_f$ admet une tangente horizontale au point d'abscisse 

\textbf{B.~} $\mathcal{C}_g$ admet une tangente horizontale au point d'abscisse 

\textbf{C.~} $\mathcal{C}_f$ admet une tangente horizontale au point d'abscisse $- 1$

\textbf{D.~} $\mathcal{C}_g$ admet une tangente horizontale au point d'abscisse $- 2$

\item La fonction dérivée $g'$ de la fonction $g$ est définie pour tout $x$ appartenant à l'ensemble $\R$ par

\medskip

\textbf{A.~} $g'(x)= \dfrac{\text{e}^x}{2}$

\textbf{B.~} $g'(x)= \dfrac{(x + 2)\text{e}^x}{2}$ 

\textbf{C.~} $g'(x)= x\text{e}^x$

\textbf{D.~} $g'(x)= \dfrac{(2x+4)\text{e}^x}{4}$

\item La fonction dérivée $g'$ de la fonction $g$ a pour valeur, au point $x = 0$

\medskip

\textbf{A.~} $g'(0) = 0$

\textbf{B.~} $g'(0) = 0,5$

\textbf{C.~} $g'(0) = 1$

\textbf{D.~} $g'(0) = - 1$

\item La fonction $f$ est 

\medskip

\textbf{A.~} croissante sur $\R$

\textbf{B.~}croissante sur l'intervalle $]-\infty~;~0]$ et décroissante sur l'intervalle 
$[0~;~+\infty[$

\textbf{C.~} décroissante sur $\R$

\textbf{D.~} décroissante sur l'intervalle $]-\infty~;~0]$ et croissante sur l'intervalle $[0~;~+\infty[$

\item La fonction $g$ est

\medskip

\textbf{A.~} croissante sur $\R$

\textbf{B.~}décroissante sur l'intervalle $]-\infty~;~0]$ et croissante sur l'intervalle $[0~;~+\infty[$ 

\textbf{C.~} décroissante sur $\R$

\textbf{D.~} décroissante sur l'intervalle $]-\infty~;~0]$ et croissante sur l'intervalle $[-1~;~+\infty[$

\item Sur l'intervalle $[-1~;~4]$, l'équation $f(x) = g(x)$

\medskip

\textbf{A.~} n'admet pas de solution

\textbf{B.~}admet au moins une solution car les fonctions $f$ et $g$ s'annulent au point $x = 0$

\textbf{C.~} a une solution unique car les fonctions $f$ et $g$ ne s'annulent qu'au point d'abscisse $- 1$ 

\textbf{D.~} admet 2 solutions car les courbes $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$ se coupent deux fois

\item L'équation $f(x) = g(x)$ est équivalente à 

\medskip

\textbf{A.~} $(x + 1)\left(8 - \dfrac{\text{e}^{2x}}{2}\right) = 0$

\textbf{B.~}$(x + 1)\left(8 - \dfrac{\text{e}^{x}}{2}\right) = 0$

\textbf{C.~} $(x - 1)\left(8 + \dfrac{\text{e}^{2x}}{2}\right) = 0$

\textbf{D.~} $(x - 1)\left(8 + \dfrac{\text{e}^{x}}{2}\right) = 0$

\item ln désignant la fonction logarithme népérien, l'équation $f(x) = g(x)$ est équivalente à 

\medskip

\textbf{A.~} $x = - 1$ ou $x = \dfrac{16}{\text{e}^2}$

\textbf{B.~}$x = - 1$ ou $x = \dfrac{16}{2\text{e}}$

\textbf{C.~} $x = - 1$ et $x = \dfrac{\ln 16}{2} = \ln 4$

\textbf{D.~} $x = 1$ ou $x = -\dfrac{\ln 16}{2} = - \ln 4$

\item L'équation $f(x) = g(x)$

\medskip

\textbf{A.~} n'admet pas de solution sur l'intervalle [0~;~1] 

\textbf{B.~}admet une solution sur l'intervalle [0~;~1]

\textbf{C.~} admet deux solutions sur l'intervalle $[-1~;~1]$ 

\textbf{D.~} admet une solution unique sur l'intervalle $[0~;~\ln S]$

\begin{center}\textbf{PARTIE IV}\end{center}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}\hline
On s'intéresse à l'évolution de la population d'une ville. En 2009 la population est de \np{100000} habitants. On suppose que la population augmente de \np{4000} habitants par an. On note $u_0$ la population de la ville en 2009 et $u_n$ la population de la ville en $(2009 + n)$.\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip

\item La suite $u_n$ ainsi définie

\medskip

\textbf{A.~} est une suite géométrique de raison \np{4000} et de premier terme \np{100000} mais n'est pas une suite arithmétique

\textbf{B.~} n'est pas une suite géométrique mais est une suite arithmétique de raison 4\,\% et de premier terme \np{100000}

\textbf{C.~} est une suite arithmétique de raison \np{4000} et de premier terme \np{100000} mais n'est pas une suite géométrique

\textbf{D.~} est une suite géométrique de raison 1,04 et de premier terme 100000

\item La suite $u_n$ vérifie, pour tout $n$ entier positif

\medskip

\textbf{A.~}  $u_n = u_0 q^n$, \,$q$ désignant la raison et $u_0$ le premier terme de la suite 

\textbf{B.~}$u_n = u_0 + nr$,\,$r$ désignant la raison et $u_0$ le premier terme de la suite 

\textbf{C.~} $u_n = u_0 + q^n$,\,$q$ désignant la raison et $u_0$ le premier terme de la suite 

\textbf{D.~} $u_n = u_0nr$,\, $r$ désignant la raison et $u_0$ le premier terme de la suite

\item La population de la ville aura au moins doublé par rapport à 2009

\medskip

\textbf{A.~} si et seulement si $u_n$ est supérieur ou égal à \np{200000} c'est-à-dire si et seulement si $\np{200000} \leqslant u_0q^n$,\, $q$ désignant la raison et $u_0$ le premier terme de la suite

\textbf{B.~} si et seulement si $n$ vérifie $\np{200000} \leqslant u_0nr$,\, $r$ désignant la raison et $u_0$ le premier terme de la suite

\textbf{C.~} à partir de l'année 2034

\textbf{D.~} si $25 \leqslant n$
\end{enumerate}
\end{document}